%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\pgfplotsset{compat=1.3}

\title{Predikce paprsku laseru}

\author{Matyáš Rousek}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{rousemat@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Práce se měla původně zabývat regresí výkonu laseru na základě parametrů spuštění laseru jako je použitý plyn, jeho tlak nebo posun trysky. Výkon bohužel nebyl změřen, takže se práce snaží zjistit jestli existuje korelace mezi parametry a fotografií místa zaměření paprsku.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Data pocházejí z běhů laseru v zařízení ELI Beamlines v Dolních Břežanech. Výzkumník nastavil parametry v ovládacím softwaru laseru, kamery a plynu. Hodnoty zapsal do tabulky v Excelu a spustil laser. Výstup vyfotografovala průmyslová kamera a číslo fotografie bylo zapsáno do téže tabulky.

Data tedy byla dodána v tabulce v Excelu a přidružené fotografie ve stupních šedi ve formátu tiff. Z parametrů byly vybrány ty, které nejsou konstantní a mají význam pro regresi. Jmenovitě tlak plynu ($P$), čas otevření uzávěry ($t$) a posun trysky plynu v osách $X$, $Y$ a $Z$ ($x$, $y$, $z$). Pro každou sadu parametrů je k dispozici asi pět fotografií pořízených s různým ziskem. Okometricky mezi nimi nebyl zpozorován rozdíl, takže byla vybrána vždy pouze ta poslední ze série. Data byla převedena na soubor csv, byly odstraněny řádky, kde nebyla specifikována poslední fotografie a fotografie byly přejmenovány na jednoznačný identifikátor. Dále byly odstraněny řádky, kde na fotografiích není vidět místo a tvar dotyku laseru.

\begin{table}[h]
\centering\leavevmode
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$P$ & $t$ & $x$ & $y$  & $z$  \\ \hline
34,0          & 30,0         & 8,1       & 34,61     & 27,33     \\ \hline
35,0          & 30,0         & 8,1       & 34,61     & 27,33     \\ \hline
35,0          & 30,0         & 8,1       & 34,61     & 27,34     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Vybrané vstupní proměnné pro regresi.}
\end{table}


K fotografiím byly manuálně vytvořeny obrysy paprsku. Paprsek je na fotografii maximálně jeden. Dále byly odstraněny ty záznamy, kde paprsek nebyl vidět. Rozhodování, jestli je paprsek na fotografii vidět nebo není, je klasifikační problém.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/mask.png}
  \caption{Fotografie paprsku s jeho obrysem.}
  \label{fig:mask}
\end{figure}

Z masek paprsku byly vypočítány odhadované veličiny relevantní danému problému - průměrná hodnota fotografie, průměrná, maximální a minimální hodnota v paprsku, rozměry a poměr stran minimálního obdélníku opsaného paprsku a kompaktnost paprsku. Kompaktnost paprsku je definována jako $C = \frac{4 \cdot \pi \cdot a}{o^2}$, kde $a$ je plocha paprsku a $o$ je jeho obvod. Největší kompaktnost $C = 1$ má tvar s maximální plochou při minimálním obvodu, tedy kruh.

Celkový počet dat byl 209. Z důvodu odlišných oborů hodnot vstupních a výstupních proměnných byly všechny proměnné normalizovány odečtením jejich průměru a vydělením normální odchylkou. Průměr a odchylka byly vypočteny na trénovacích datech. Netypická normalizace výstupních proměnných umožňuje počítat průměrnou chybu a nenadržovat jedné nebo několika proměnným. Data byla rozdělena na trénovací, validační a testovací v poměru 70:15:15.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Na trénovacích datech byla naučena lineární regrese, XGBoost \cite{xgboost}, TabNet \cite{tabnet} a jednoduchá vícevrstvá neuronová síť. Jako ztrátová funkce byla použita střední kvadratická chyba.

Navržená síť se skládá z šesti vrstev. Prvních pět vrstev se postupně rozšiřuje o dvanáct neuronů a používá aktivační funkci ReLU. Poslední vrstva má osm neuronů s lineární aktivační funkcí a je výstupem sítě. Síť byla učena 300 epoch s optimalizátorem Adam a learning rate 0,001.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{img/nn.pdf}
  \caption{Architektura vlastní sítě. }
  \label{fig:network}
\end{figure}

TabNet je síť vyvinutá pro klasifikaci a regresi nad tabulkovými daty. Využívá sequential attention k určení významnosti atributů, čímž urychluje učení a umožňuje lepší pochopení výsledků. U atributů počítá významnost jak globální pro všechna data, tak i lokální během predikce pro každý vzorek zvlášť.

Experimentálně byl změněn parametr $N_\mathit{steps} = 2$ z původních tří. Parametr mění počet kroků ve kterých se extrahují atributy.

TabNet byl trénován s optimalizátorem Adam a learning rate 0,05. Learning rate se každých 10 kroků snížila 0,9 krát. Maximální počet epoch byl omezen na 1000, ale při nezlepšení ztráty po 50 epoch se učení zastavilo. Nejlepší váhy byly nalezeny v 265. epoše.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{LR} & \multicolumn{1}{c|}{XGB} & \multicolumn{1}{c|}{MLP} & \multicolumn{1}{c|}{TN} \\ \hline
width                  & 25,718                  & \textbf{12,887}          & 16,325                   & 16,866                  \\ \hline
height                 & 15,546                  & \textbf{7,710}           & 8,328                    & 8,384                   \\ \hline
compactness            & 0,032                   & \textbf{0,014}           & \textbf{0,014}           & 0,018                   \\ \hline
$\frac{\text{width}}{\text{height}}$             & 0,056                   & \textbf{0,034}           & 0,037                    & 0,045                   \\ \hline
total\_mean            & 1,860                   & 1,784                    & 1,702                    & \textbf{1,548}          \\ \hline
contour\_mean          & 6,130                   & 4,853                    & 4,576                    & \textbf{4,175}          \\ \hline
contour\_max           & 10,390                  & 9,262                    & 9,232                    & \textbf{9,086}          \\ \hline
contour\_min           & 7,114                   & 4,731                    & 4,487                    & \textbf{4,121}          \\ \hline
průměr                 & 0,806                   & 0,590                    & 0,577                    & \textbf{0,557}          \\ \hline
\end{tabular}
\caption{RMSE odděleně pro jednotlivé odhadované proměnné a metody regrese. V posledním řádku je RMSE na standardizovaných datech přes všechny predikované proměnné.}
\label{fig:val_res}
\end{table}

Z tabulky~\ref{fig:val_res} RMSE validačních dat vyplývá, že lineární regrese je daleko za ostatními metodami a jednoduchá MLP je průměrně mezi XBoostem a TabNetem. Při rozdělení na jednotlivé proměnné se ukazuje, že XGBoost lépe predikuje proměnné týkající se tvaru a velikosti paprsku, zatímco TabNet je lepší pro predikci barvy. Na základě těchto výsledků bude pro predikci prvních čtyř proměnných použit XGBoost a posledních čtyř TabNet.

\section{Výsledky}

Obě metody byly vyhodnoceny pro svoje odhadované proměnné na testovacím datasetu \ref{fig:test}. Průměrná standardizovaná RMSE je 0,805, což je dokonce více než měla lineární regrese na validačních datech. Pro srovnání jsou uvedeny i standardní normání odchylky proměnných v testovacích datech. První čtyři proměnné jsou predikovány velice dobře, poslední čtyři barevné mají chybu o málo lepší než odchylka. Nelze tedy říct, že by barva fotografie nebo paprsku šla dobře vypočítat na základě známých parametrů. Na posledních čtyřech atributech roste chyba i pro XGBoost (není zobrazeno v tabulce). Fotografie v testovacím datasetu mají zřejmě atypické hodnoty.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{XGBoost + TabNet} & \multicolumn{1}{c|}{std} \\ \hline
width                  & 10,521    &  56,004                        \\ \hline
height                 & 8,785       &  37,468                        \\ \hline
compactness            & 0,019        &   0,061                      \\ \hline
$\frac{\text{width}}{\text{height}}$             & 0,040          &     0,134                 \\ \hline
total\_mean            & 2,691          &     3,191                  \\ \hline
contour\_mean          & 6,962         &      7,120                  \\ \hline
contour\_max           & 12,446         &        13,893               \\ \hline
contour\_min           & 6,161          &         5,983              \\ \hline
průměr                 & 0,805             &        1,191            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Vyhodnocení na testovacích datech. První čtyři atributy jsou predikovány XGBoostem a poslední čtyři TabNetem.}
\label{fig:test}
\end{table}

Díky vlastnostem XGBoostu a TabNetu je možné zjistit do jaké míry přispívají atributy predikci. TabNet umožňuje zobrazit pouze globální významnosti pro všechny predikované proměnné \ref{fig:tabnet_img}, kde dominuje posun trysky po ose $X$, následovaný tlakem plynu a časem otevření uzávěry. Posuny trysky po osách $Y$ a $Z$ TabNet využívá málo.

\begin{figure}[h]
\centering\leavevmode
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{every node}=[font=\Large]

    \begin{axis}[%
	ybar,
    	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Šířka opsaného obdélníku,
	ymax=0.85,
	name=plot1]
	\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.8006428480148315)
		($t$,0.023253876715898514)
		($x$,0.09142556041479111)
		($y$,0.02485380321741104)
		($z$,0.05982391536235809)
    	};
    \end{axis}

    \begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot1.right of south east), anchor=left of south west,
symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Výška opsaného obdélníku,
	ymax=0.85,
	name=plot2]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.6465539336204529)
		($t$,0.08018971979618073)
		($x$,0.15325738489627838)
		($y$,0.01851259544491768)
		($z$,0.101486437022686)
    	};
    \end{axis}

    \begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot2.below south west), anchor=above north west,
	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Kompaktnost,
	ymax=0.85,
	name=plot4]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
		($P$,0.28449487686157227)
		($t$,0.07496986538171768)
		($x$,0.47492846846580505)
		($y$,0.022632526233792305)
		($z$,0.14297431707382202)
    	};
    \end{axis}

    \begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot4.left of south west), anchor=right of south east,
   	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Poměr šířky a výšky obdélníku,
	ymax=0.85,
	name=plot3]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.33186566829681396)
		($t$,0.019272325560450554)
		($x$,0.5375173091888428)
		($y$,0.029217485338449478)
		($z$,0.08212719857692719)
    	};
    \end{axis}

\begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot3.below south east), anchor=right of north east,
   	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Průměrná hodnota fotografie,
	ymax=0.85,
	name=plot5]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.2113315314054489)
		($t$,0.3078784942626953)
		($x$,0.24057094752788544)
		($y$,0.08638088405132294)
		($z$,0.1538381725549698)
    	};
    \end{axis}

\begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot4.below south east), anchor=right of north east,
   	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Průměrná hodnota v paprsku,
	ymax=0.85,
	name=plot6]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.5214270949363708)
		($t$,0.0)
		($x$,0.24497674405574799)
		($y$,0.06349775195121765)
		($z$,0.1700984388589859)
    	};
    \end{axis}

\begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot5.below south east), anchor=right of north east,
   	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Maximální hodnota v paprsku,
	ymax=0.85,
	name=plot7]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
		($P$,0.5044008493423462)
		($t$,0.21374408900737762)
		($x$,0.17206978797912598)
		($y$,0.03572966903448105)
		($z$,0.07405560463666916)
    	};
    \end{axis}

\begin{axis}[%
	ybar,
    at=(plot6.below south east), anchor=right of north east,
   	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
	xlabel style={text height=1.5ex},
	xtick pos=left,
	xlabel=Minimální hodnota v paprsku,
	ymax=0.85,
	name=plot8]
\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.16447405517101288)
		($t$,0.05754990875720978)
		($x$,0.39717376232147217)
		($y$,0.08752278238534927)
		($z$,0.2932794690132141)
    	};
    \end{axis}

\end{tikzpicture}%
}
\caption{Významnost atributů pro predikci XGBoostem.}
\label{fig:xgb_imp}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	ybar,
    	symbolic x coords={$P$, $t$, $x$, $y$, $z$},
	xticklabel style={text height=2ex},
    	xtick=data]
    	\addplot[ybar,fill=blue] coordinates {
        	($P$,0.32838524)
		($t$,0.1827445)
		($x$,0.38226932)
		($y$,0.07000582)
		($z$,0.03659513)
    };

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Globální významnost atributů pro regresi TabNetem.}
 \label{fig:tabnet_imp}
\end{figure}

XGBoost byl natrénován celkem osmkrát, pro každou predikovanou proměnnou zvlášť. Grafy významnosti proměnných \ref{fig:xgb_imp} potvrzují, že posun po ose $Y$ a $Z$ je využíván pouze minimálně kromě výpočtu minimální hodnoty v paprsku, kde má významnost 0,29. Zajímavá je korelace mezi velikostí opsaného obdélníku a tlaku plynu. Grafy pro výšku a šířku vypadají téměř stejně a tlak jim dominuje.


Podobně je na tom poměr šířky a výšky opsaného obdélníku a kompaktnost. Ty jsou závislé na posunu po ose $X$ a sekundárně na tlaku plynu.

Na predikci barev se účastní všechny proměnné kromě posunu po ose $Y$ a v menší míře je použit i čas otevření uzávěry. Mezi grafy není zjevná podobnost.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Data z běhů laseru byla předzpracována a k fotografiím byly vytvořeny obrysy paprsku. Z těchto obrysů byly vypočítány atributy, které odhadovalo několik metod regrese. Nejpřesnější podle MSE se ukázala kombinace XGBoost a TabNet. Velikost a tvar paprsku jsou predikovány celkem úspěšně. Chyba predikce barvy se blíží normální odchylce. Velikost paprsku je silně korelovaná s tlakem plynu.

Do budoucna by bylo dobré výpočet zopakovat pro větší množství dat a k fotografiím by mohl být připsán údaj o zisku nebo délce expozice. Obrysy paprsku je možné použít pro natrénování segmentační sítě, která proces tvorby dalších obrysů zautomatizuje.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
%uncomment this
\bibliography{reference}

\end{document}
